**馬自達RX-8**是由[日本](../Page/日本.md "wikilink")[馬自達汽車公司所製造的四門](../Page/馬自達.md "wikilink")（[雙門對開](../Page/雙門對開.md "wikilink")）四座[轎跑車](../Page/轎跑車.md "wikilink")，在2001年的[北美國際車展](../Page/底特律車展.md "wikilink")（North
American International Auto Show）上首度發表。該款車搭載654c.c. X 2 [13B-MSP
Renesis型雙轉子引擎作為動力來源](../Page/馬自達轉子引擎#13B-MSP_Renesis型.md "wikilink")，原廠開發代號為「J60」。自2012年6月該公司停產此款車\[1\]以來，全球車壇上以[轉子引擎作為動力來源的量產車便暫時停產](../Page/馬自達轉子引擎.md "wikilink")。

## 概要

1989年馬自達公司展開「臭鼬計劃」（），召回原先在[美國](../Page/美國.md "wikilink")[加州爾灣設計中心的田島誠思擔任此計劃負責人](../Page/加州.md "wikilink")，並在[橫濱設置研發造型開發中心](../Page/橫濱市.md "wikilink")。由於田島曾擔任[第三代RX-7的造型初稿設計](../Page/馬自達RX-7#第三代FD3S型（1991-2002年）.md "wikilink")，因此由他臨危受命主持該計劃；而後來的心血結晶便是1995年在[東京車展上亮相的](../Page/東京車展.md "wikilink")[概念車RX](../Page/概念車.md "wikilink")-01\[2\]。

[Mazda_RX-8_concept_car.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mazda_RX-8_concept_car.jpg "fig:Mazda_RX-8_concept_car.jpg")
1996年6月馬自達首位非日本籍的社長亨利·華勒斯（Henry G.
Wallace）上任，他決定專注於[房車和](../Page/轎車.md "wikilink")[休旅車的](../Page/运动型多用途车.md "wikilink")[產品](../Page/產品.md "wikilink")，並放棄[跑車這塊小眾市場](../Page/跑車.md "wikilink")。同年擔任馬自達商品開發本部部長的馬丁·李區（Martin
R.
Leach）則持反對意見，他認為轉子引擎就是馬自達的精神指標，應當保留下來。1999年[東京國際車展上發表另一款名為](../Page/東京車展.md "wikilink")「RX-EVOLV」的[概念車](../Page/概念車.md "wikilink")。相隔兩年，外觀沿用此款概念車設計概念的RX-8開始發表銷售。

RX-8是一輛前中置引擎、後輪驅動（Front Mid-engine, Rear-wheel drive
layout，縮寫成FMR）的四座[雙門對開](../Page/雙門對開.md "wikilink")（quad
coupe）[轎跑車](../Page/轎跑車.md "wikilink")。由於引擎安裝在前軸後方、油箱安裝在後軸前方，此配置方式達到52：48的車重分配。該款車使用馬自達FE平台，前輪採傳統[雙A臂懸吊系統](../Page/雙A臂懸吊系統.md "wikilink")，後輪則為每邊各有五連桿的多連桿懸吊系統。此外，[ABS防鎖死煞車系統](../Page/防鎖死煞車系統.md "wikilink")、[EBD電子煞車力道分配系統與](../Page/電子制動力分配系統.md "wikilink")[DSC車身動態穩定系統皆被列為標準配備](../Page/电子稳定程序.md "wikilink")。

[Mazda_rx-8_side_both_doors_open.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mazda_rx-8_side_both_doors_open.jpg "fig:Mazda_rx-8_side_both_doors_open.jpg")
除了雙轉子引擎外，這款車有兩個主要特色：2+2座椅與[雙門對開式車門](../Page/雙門對開.md "wikilink")。原廠為了增加實用性，以爭取更多客源，刻意在駕駛座之後增加第二排座椅，讓喜愛駕駛樂趣、卻有小家庭的車主可以容納更多乘員。由於增加第二排座椅，故採用中間沒有B柱設計的[雙門對開式車門](../Page/雙門對開.md "wikilink")（原廠謂之「自由風格freestyle」）。但如此一來某些堅持純種[跑車風格的車迷卻認為該款車不算是](../Page/跑車.md "wikilink")[馬自達RX-7的後繼者](../Page/馬自達RX-7.md "wikilink")，況且其動力系統的疲弱（高馬力型的最大馬力250ps，但RX-7最終版本RX-7
Spirit R Type-A動力已達日本車廠自主上限的280ps）為人所詬病\[3\]。

2003年11月榮獲2004年度第13屆[RJC年度風雲車](../Page/RJC年度風雲車.md "wikilink")（）大獎，而13B-MSP型轉子引擎亦榮獲該年度最佳技術大獎。此外，[美國](../Page/美國.md "wikilink")《人車誌汽車雜誌》（Car
and Driver
Magazine）在2004至2006連續三年將RX-8列入年度十大好車；13B-MSP型轉子引擎也曾在2004至2005連續二年獲得[華德十大最佳汽車引擎之獎項](../Page/華德十大最佳汽車引擎.md "wikilink")。

Image:MazdaRx-8.JPG|車頭 Image:Mazda rx-8 cabin.jpg|右駕版車室內裝 Image:Mazda
rx-8 front view with doors open.jpg|車門全部開啟狀態 Image:Mazda RX-8 police car
in Tokyo.jpg|日本警視廳警車 Image:Mazda rx-8 under the hood.jpg|RENESIS轉子引擎

## 引擎

[Mazda_rotary_engine.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mazda_rotary_engine.jpg "fig:Mazda_rotary_engine.jpg")展示的RENESIS轉子引擎\]\]
馬自達RX-8採用的雙轉子引擎代號為[13B-MSP
Renesis](../Page/馬自達轉子引擎#13B-MSP_Renesis型.md "wikilink")（MSP就是multi
side
port之縮寫，意為多重側邊氣埠），事實上是以第二代[RX-7的](../Page/馬自達RX-7.md "wikilink")[13B型引擎為基礎](../Page/馬自達轉子引擎#13B型.md "wikilink")，排氣量依舊維持654C.C.
X
2，但兩者主要的差異在於13B-MSP型將排氣埠移往燃燒室的側面，這是最關鍵的技術。因為以往轉子引擎的碳氫化合物（HC）排放量比傳統[往復式活塞引擎多](../Page/往復式活塞引擎.md "wikilink")，過去的技術無法解決改為側排後導致的積碳與可靠性，如今引擎內的油封與側油封（side
seal）之間增加一塊可切換型油封（cut-off
seal）。這種新設計的好處是消除進、排氣道的正時開啟重疊，確保廢氣不會停滯或被帶到下一個進氣行程。每個轉子室各有兩個排氣道，比前一代13B型引擎多出兩倍的排氣道面積，所以可以延後排氣道的開啟時機以拉長膨脹行程，增加引擎的熱效率和動力輸出，亦改善油耗表現\[4\]。

既然關鍵技術「側排氣埠」出現，工程師可以更自由地設計其外型輪廓，於是馬自達推出六排氣道的高馬力型與四排氣道的標準馬力型，順應全球不同的市場特性。此具轉子引擎的性能以下表列出：

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th></th>
<th style="text-align: center;"><p>高馬力型</p></th>
<th style="text-align: center;"><p>標準馬力型</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td style="text-align: center;"><p>日本、北美、澳洲</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>歐洲</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>最大馬力</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>184kw（250ps / 247hp）<br />
@8,500rpm</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>177kw（240ps）<br />
@8,200rpm</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>最大扭力</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>216N·m（22.0kg-m / 159lb-ft）<br />
@5,500rpm</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>211N·m（21.5kg-m / 155lb-ft）<br />
@5,500rpm</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>轉速速限</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>9,000rpm</p></td>
<td style="text-align: center;"><p>7,500rpm</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 特別仕樣車

[馬自達針對不同的國家地區](../Page/馬自達.md "wikilink")，曾推出下列特仕車型：

  - *True Red Style*

2004年日本地區曾推出此一特仕車，純紅色外觀搭配小幅度修改的黑色內裝。

  - *Shinka*

2005年在[日本推出運動限定版](../Page/日本.md "wikilink")，在[美國則為Shinka特別版](../Page/美國.md "wikilink")。該版的車身塗裝為黑莓色、羊毛絨內裝，且最特別的是輕度修改過的倍適登（Bilstein）避震器。2006年車色增加了紅銅、鐵灰與珍珠白三色。

  - *Evolve*

這個特別版於2006年針對[英國市場發售](../Page/英國.md "wikilink")，限量500輛。引擎採用231ps高馬力型、推出紅銅與湛藍兩種獨有車色、18x8J銀色鋁合金鋼圈、車頭氣壩裝上拋光的轉子造型標誌、銀黑色寶石型頭燈、運動型後視鏡、前輪拱拋光鋁製魚鰓散熱口、C柱個性化裝飾及刻有Evolve字樣的鍍鉻排氣管。

  - *PZ*

2006年5月於[英國上市](../Page/英國.md "wikilink")，該版由[英國著名賽車改裝團隊Prodrive操刀](../Page/英國.md "wikilink")，只有六速手排操控，配備由[義大利OZ](../Page/義大利.md "wikilink")
Racing製造的18吋十爪鋁合金鋼圈、後尾翼、[德國倍適登Bilstein阻尼器與](../Page/德國.md "wikilink")[德國Eibach避震器彈簧使得車身高度降低](../Page/德國.md "wikilink")15mm，以及雙尾管排氣系統。

  - *Nemesis*

Nemesis是RX-8在英國市場的第三款特仕車，限量僅有350輛。雖然馬力為標準型的192ps，但車身塗裝有紅銅色與湛藍色，且車頭進氣壩裝上拋光的轉子造型標誌，前輪拱裝有拋光鋁製魚鰓散熱口，B柱貼有專屬的轉子圖樣飾徽。內裝部分則有恆溫空調、九聲道的Bose音響、六片裝CD換片箱，與可電動調整方向和加熱的座椅等。

  - *Kuro*

此限量版亦在[英國推出](../Page/英國.md "wikilink")，限量500輛，獨特之處在於淺灰色內裝與閃爍雲母黑（Sparkling
black mica）的車色塗裝。

  - *轉子引擎40周年紀念車*

2007年8月同步在[日本和](../Page/日本.md "wikilink")[美國市場發售](../Page/美國.md "wikilink")，不過日規的車色塗裝為水晶白、白色內裝；美規則為鐵灰色塗裝、紅色內裝、新樣式的鋁合金鋼圈與經過重新調校的[懸吊系統](../Page/懸吊系統.md "wikilink")。

  - *Mazdaspeed版*

2003年推出，限量300輛，包括一些[Mazdaspeed空力套件與輕微修改過的ECU行車電腦](../Page/Mazdaspeed.md "wikilink")；隔年又推出限量300輛的「Mazdaspeed版第二代」。

  - *Hydrogen RE*

[Mazda_H2_RX-8_RE_Cutaway.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mazda_H2_RX-8_RE_Cutaway.jpg "fig:Mazda_H2_RX-8_RE_Cutaway.jpg")
早在1991年，[馬自達就開發並測試第一輛氫動力](../Page/馬自達.md "wikilink")[轉子引擎原型車](../Page/轉子引擎.md "wikilink")，名為[馬自達HR-X](../Page/馬自達HR-X.md "wikilink")；1993年更發表改良過的馬自達HR-X2。後來在2004年的[底特律國際車展上](../Page/底特律車展.md "wikilink")，馬自達介紹RX-8
Hydrogen RE（RE就是rotary
engine之縮寫）概念車，這是一部氫氣及汽油雙燃料轉子引擎車。2006年2月時，[日本](../Page/日本.md "wikilink")[國土交通省批准RX](../Page/國土交通省.md "wikilink")-8
Hydrogen
RE的租賃業務，馬自達生產一批此種類型的RX-8交付給岩谷產業、出光興產等兩家公司使用。而在2009年4月，馬自達參加[挪威的HyNor計畫](../Page/挪威.md "wikilink")（在挪威首都[奧斯陸至西岸沿海的Stavanger之間](../Page/奧斯陸.md "wikilink")，打造一條580公里長的氫氣實驗道路，於沿途設置氫氣加氣站，以利氫氣動力車輛補充燃料），交付30輛氫氣燃料車進行實路測試\[5\]。

  - *Spirit R*

2011年11月24日起開賣，僅限日本當地市場，且限量1,000輛。外觀方面：頭尾燈與霧燈改為黑色邊框處理，紅色塗裝的煞車卡鉗，塗裝包含金屬灰、雲母黑、水晶白等三色。Type
RS六速手排車型具有古銅色鋁合金輪圈與225/45R19[輪胎](../Page/輪胎.md "wikilink")，Type
E六速自排車型則為槍灰色鋁圈、225/45R18外胎、強化制動系統與運動化懸吊系統。內裝方面：除了專屬Spirit
R徽飾外，另有黑色鋼琴木中央鞍座飾板、雙前座正面[安全氣囊及側面安全氣簾](../Page/安全氣囊.md "wikilink")。Type
RS車型具有Recaro紅黑雙色賽車座椅，Type E車型則是跑車座椅、方向盤與手煞車拉柄皆以真皮製成，且車室內均以紅色車縫線點綴。

Image:Mazda RX8 hydrogen rotary car 1.jpg|RX-8 Hydrogen RE氫氣與汽油雙燃料車車頭
Image:Mazda RX8 hydrogen rotary car 2.jpg|RX-8 Hydrogen RE氫氣與汽油雙燃料車側面
Image:MAZDA RX-8 Hydrogen RE 00.jpg|行駛中的RX-8 Hydrogen RE

## 小改款

[2010_Mazda_RX-8_R3_--_09-03-2009.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:2010_Mazda_RX-8_R3_--_09-03-2009.jpg "fig:2010_Mazda_RX-8_R3_--_09-03-2009.jpg")
2008年的[底特律國際車展上](../Page/底特律車展.md "wikilink")，馬自達正式公開RX-8的小改款。在外觀方面，車頭換上狹長型頭燈，放大氣壩與其兩側進氣口的面積，霧燈移至兩側進氣口上方並加入鍍鉻飾條。尾燈改用雙環[LED四尾燈](../Page/發光二極管.md "wikilink")，另外因排氣尾段加大90mm，後保桿之線條也重新設計過；鋁合金鋼圈為19吋五幅樹枝狀。內裝方面，採用新式三幅方向盤。除了[懸吊系統重新調校](../Page/懸吊系統.md "wikilink")，還增加一枝引擎室拉桿。原廠亦提供性能升級套件，包括倍適登（Bilstein）的運動化避震器、Recaro桶型賽車椅、還有後擾流尾翼、車身側裙、前下巴、19吋鋁圈、性能跑胎等空力套件以供選購。

2009年5月25日起，原廠又針對日規版進行升級，包括雨滴感應式雨刷、前門與車外後視鏡撥水玻璃、光感應頭燈、免鑰匙感應門鎖系統（keyless
entry system）與引擎啟動按鈕（push start
system）等都成為全車系的標準配備；而且車身塗裝增加銀、灰兩色，總共有七種車色可供選擇。

2010年 -
8月底馬自達開始在[英國地區進行最後不到一百輛的清倉銷售](../Page/英國.md "wikilink")。由於RX-8無法通過[歐盟五期的排放標準而即將停產](../Page/歐洲聯盟.md "wikilink")，在後繼車款尚未面世的青黃不接情況下，該公司搭載轉子引擎的跑車必須暫別市場。\[6\][英國可說是這款車賣得最好的市場之一](../Page/英國.md "wikilink")，全球186,632輛出售的RX-8裡，就有大約26,130輛於此地賣出。

2011年 -
由於該款車已經進入[產品生命周期的衰退期](../Page/產品生命周期.md "wikilink")，銷售量節節下降；加上無法通過更嚴苛的歐盟地區汽車廢氣排放標準，馬自達公司在該年10月宣布自2012年6月起停產\[7\]。

Image:2009 blue Mazda RX-8 front 1.JPG|2008年舊金山車展上的RX-8 Image:2010
silver Mazda RX-8 front.JPG|2009年舊金山車展上的RX-8 Image:Mazda RX-8 rear
20100425.jpg|小改款之車尾

## 安全性召回

2016年11月15日馬自達美國分公司宣佈\[8\]，由於車輛可能漏油引發危險，將召回多達69,447輛2004年至2008年間出廠的RX-8。起因為轉子引擎和排氣系統所產生的高熱可能造成主燃油泵和燃油傳輸泵的兩個密封圈劣化，進而斷裂而引起漏油，於是產生引火的潛在可能性。

## 未來展望

目前馬自達正投入下一世代轉子引擎的研發工作，代號為16X。\[9\]雖然該公司原本計畫於2010年將16X型[馬自達轉子引擎與RX](../Page/馬自達轉子引擎.md "wikilink")-8後繼車款一同推出，但受到16X型引擎之油耗與二氧化碳排放的表現仍不盡理想，推出時間將繼續延後\[10\]。忠實車迷們更引頸盼望[馬自達能依循RX](../Page/馬自達.md "wikilink")-7的純種跑車精神，開發出更輕量化、性能更強大的轉子引擎跑車。

## 內部連結

  - [馬自達RX-7](../Page/馬自達RX-7.md "wikilink")
  - [馬自達轉子引擎](../Page/馬自達轉子引擎.md "wikilink")

## 外部連結

  - [日本の自動車技術240選：マツダRX-8ハイドロジェンRE](https://web.archive.org/web/20130310182520/http://jsae.or.jp/autotech/data/1-73.html)

  - [Car And Driver: Mazda RX-8 - First Drive
    Review](http://www.caranddriver.com/reviews/mazda-rx-8-first-drive-review)

## 參考資料

[Category:2003年面世的汽車](../Category/2003年面世的汽車.md "wikilink")
[Category:馬自達車輛](../Category/馬自達車輛.md "wikilink")
[Category:跑車](../Category/跑車.md "wikilink")
[Category:日本汽車技術240選](../Category/日本汽車技術240選.md "wikilink")
[Category:前置引擎](../Category/前置引擎.md "wikilink")
[Category:後輪驅動](../Category/後輪驅動.md "wikilink")
[Category:汪克爾引擎車輛](../Category/汪克爾引擎車輛.md "wikilink")

1.  參看[【MAZDA】Mazda RX-8 SPIRIT R Coming to Japan in
    November 2011](http://www.mazda.com/publicity/release/2011/201110/111007a.html)，第二段。
2.  參看[Concept Cars: Mazda
    RX-01](http://www.diseno-art.com/encyclopedia/concept_cars/mazda_rx-01.html)。
3.  請見[被離棄的MAZDA RX-8 大翻身?](http://www.carnews.com/detail/19703)一文。
4.  參考《RX-8 The Mysterious
    Triangle》，[品爵汽車股份有限公司](../Page/品爵汽車.md "wikilink")（馬自達臺灣總代理）發行，2003年11月出版，頁53。
5.  請看[【MAZDA】マツダ、ノルウェー仕様の水素自動車『マツダRX-8
    ハイドロジェンRE』の第1号車を完成](http://www.mazda.co.jp/corporate/publicity/release/2009/200904/090424b.html)。
6.  請見[暫別英國跑車市場，MAZDA
    RX-8展開最後庫存銷售](http://www.autonet.com.tw/cgi-bin/view.cgi?/news/2010/8/b0080752.ti+a2+a3+a4+a5+b1+/news/2010/8/b0080752+b3+d6+c1+c2+c3+e1+e2+e3+e5+f1)。
7.  參考[【MAZDA】Mazda RX-8 SPIRIT R Coming to Japan in
    November 2011](http://www.mazda.com/publicity/release/2011/201110/111007a.html)，第一段。
8.  [REUTERS: Mazda recalls 70,000 cars in the
    U.S.](http://www.reuters.com/article/us-mazda-recall-idUSKBN13A1TM?feedType=RSS&feedName=businessNews)。
9.  請見[【MAZDA】Next generation RENESIS (Rotary
    Engine 16X)](http://www.mazda.com/mazdaspirit/rotary/16x/) 。
10. 參看[AutoNet汽車日報：省油不如預期、排污降不下來，MAZDA新轉子引擎遇困境](http://www.autonet.com.tw/cgi-bin/view.cgi?/news/2010/10/b0100555.ti+a2+a3+a4+a5+b1+/news/2010/10/b0100555+b3+d6+c1+c2+c3+e1+e2+e3+e5+f1)。